\documentclass[a4paper]{article} 
\input{head}

\sheetsubmission{Abgabe bis Di. 9.11.2021 wahlweise per E-Mail oder per Replit-Einladung}
\sheetnumber{1}
\sheetdate{28.10.2021}


\begin{document}

%-------------------------------
%	TITLE SECTION
%-------------------------------

\input{header}

%-------------------------------
%	CONTENTS
%-------------------------------

\section{}
Schreibe ein Programm, dass Deinen Namen, Straße, Hausnummer, Postleitzahl und Wohnort abfragt und in der folgenden Formatierung auf der Konsole ausgibt:\\ \\
\texttt{Vorname Nachname}\\
\texttt{Straße Nummer}\\
\texttt{Postleitzahl Wohnort}\\

\vspace{2pt}
{\footnotesize\textbf{Zusatz:}
Versuche nur ein einziges mal die \texttt{print}-Funktion zu verwenden.  
}  



\section{Einheiten umrechnen}
Schreibe wie folgt jeweils einige Einheitenkonverter. Diese sollen mittels \texttt{input} eine Zahl einlesen und das Ergebnis der Umrechnung auf der Konsole ausgeben. 
\begin{enumerate}
\item Umrechnung von Meter in Kilometer.
\item Umrechnung von Grad Celsius in Grad Kelvin.
\item Umrechnung von Zentimeter in Zoll.
\item Umrechnung von Grad Celsius in Grad Fahrenheit.
\end{enumerate}

\section{}
Lies drei Zahlen $x$, $y$ und $z$ von der Konsole ein. Gib daraufhin die größte der drei Zahlen auf der Konsole aus. 

\section{}
Bestimme die Anzahl der Zahlen zwischen 1 und 1.000.000, die durch 7 teilbar sind und auf die beiden Ziffern~99 enden.
\vspace{2pt}

{\footnotesize\textbf{Hinweis:}
Die Bedingung an die Endziffern, kann man mit Hilfe des Modulo-Operators ausdrücken. 
 }  




\end{document}
