\documentclass[a4paper]{article} 
\input{head}

\sheetsubmission{Abgabe bis Mo. 14.11.2022 per Replit-Einladung}
\sheetnumber{2}
\sheetdate{02.11.2022}



\begin{document}

%-------------------------------
%	TITLE SECTION
%-------------------------------

\input{header}

%-------------------------------
%	CONTENTS
%-------------------------------



\section{Durchschnitt berechnen}
Sei eine Liste von Zahlen gegeben. Berechne den gewichteten Durchschnitt, bei dem jede zweite Zahl in der Liste doppelt gewichtet werden soll.


\section{Liste auf Vorgänger/Nachfolger durchsuchen}
Sei ein Liste von Namen (z.B. \py{["Max", "Lara", "Tom"]}) sowie ein Name von einer deiner Freundinnen gegeben. Schreibe ein Programm, das prüft, ob die Namen von dir und deiner Freundin direkt hintereinander in der Liste vorkommen. 

\section{Sparraten}
Angenommen, Du hast ein Sparkonto, auf dem am 31.12.2022 ein Betrag von 3000€ liegt. Ab dem 1.1.2023 zahlst Du monatlich, jeweils zu Beginn des Monats, eine Sparrate von 50€ auf das Konto ein. Die Bank verspricht Dir \emph{monatlich} 0,28\% Zinsen auf Dein Guthaben, diese werden jeweils am Ende des Monats auf das Konto gutgeschrieben. Vom Konto wird nichts entnommen. 
 
\begin{enumerate}
\item Schreibe ein Skript, dass den Kontostand eines jeden Monats in den nächsten 15 Jahren ausgibt.
\item Ab welchem Zeitpunkt, ist der Zuwachs durch die Zinsen größer als durch die Sparrate?
\item In einem alternativen Modell, hast Du nur 10€ Sparrate, bekommst aber 0,9\% Zinsen im Monat. Nach welcher Laufzeit ist das alternative Modell profitabler?
\item Um welchen Betrag würden sich die beiden Modelle nach 20 Jahren unterscheiden?
\end{enumerate} 

\section{Das Collatz-Problem}
Sei $n$ eine beliebige, positive ganze Zahl. Folgende Vorschrift wird auf $n$ angewendet: Ist $n$ gerade, so ersetze man $n$ durch $\frac{n}{2}$, ist $n$ ungerade, so durch $3n + 1$. Setzt man diesen Prozess immer weiter fort, so erhält man eine Folge von positiven ganzen Zahlen. Sobald man bei der Zahl $1$ ankommt, wird dieser Prozess abgebrochen und die Folge gilt als beendet. Die sogenannte \emph{Collatz-Vermutung} besagt, dass diese Folge für jedes $n$ am Ende bei der Zahl $1$ ankommt. 

\vspace{2pt}

Zeige, dass die Vermutung für den speziellen Fall $n = 1.000.000.000$ korrekt ist. Wie lange ist diese Folge in diesem Fall, bis sie bei $1$ endet?


\vspace{2pt}

{\footnotesize\textbf{Beispiel:}
 Startet man bei $n = 20$ erhält man die Folge: $20, 10, 5, 16, 8, 4, 2, 1$. Die Folge hat hier die Länge $8$.}  

\vspace{2pt}

{\footnotesize\textbf{Bemerkung:}
Die Collatz-Vermutung ist bis heute ungelöst und inzwischen sind über 1.000.000 Euro Preisgeld für eine Lösung ausgehoben.}  
 


  








\end{document}
